\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Đặt vấn đề}
\label{section:1.1}
Trò chơi giải đố từ vựng là một hình thức giải trí có thể hỗ trợ người chơi luyện tập vốn từ thông qua việc đọc gợi ý, nhớ lại từ phù hợp và nhập đáp án. Một số nghiên cứu về serious games cũng cho thấy trò chơi có thể tạo tác động tích cực đến động lực và nhận thức trong những bối cảnh học tập nhất định \cite{wouters2013seriousgames}. Trong phạm vi đồ án này, nhận định đó được sử dụng ở mức định hướng thiết kế: sản phẩm hướng tới hỗ trợ ôn tập từ vựng theo chủ đề, chưa khẳng định hiệu quả học tập bằng số liệu thực nghiệm quy mô lớn.

Với tiếng Việt, dạng trò chơi này có những đặc thù riêng do hệ thống dấu thanh, chữ cái có dấu và nhiều cụm từ có khoảng trắng. Khi người chơi nhập đáp án, hệ thống cần xử lý được khác biệt giữa chữ hoa và chữ thường, khoảng trắng trong cụm từ, cũng như trường hợp đáp án có dấu tiếng Việt. Nếu chỉ áp dụng trực tiếp cách xử lý của các trò chơi ô chữ tiếng Anh, hệ thống dễ gặp các vấn đề như xếp chữ sai khi từ có dấu, kiểm tra đáp án thiếu linh hoạt hoặc khó tổ chức dữ liệu từ vựng theo chủ đề.

Tên đề tài sử dụng cụm ``trò chơi giải đố từ vựng tiếng Việt theo chủ đề'' để mô tả phạm vi sản phẩm. Trong triển khai cụ thể, trò chơi được thiết kế theo dạng ô chữ (crossword-style): người chơi đọc gợi ý, chọn câu hỏi và nhập đáp án tiếng Việt tương ứng; các đáp án được đặt trên một bảng ô chữ và có thể giao nhau tại các ký tự chung. Vì vậy, trong báo cáo, khi nói về sản phẩm cụ thể, đồ án sử dụng thuật ngữ ``trò chơi giải đố từ vựng dạng ô chữ''; khi nói về cơ chế hiển thị và sinh lưới, đồ án sử dụng thuật ngữ ``bảng ô chữ''.

Trong bối cảnh đó, đề tài tập trung xây dựng một trò chơi giải đố từ vựng dạng ô chữ có thể chơi được trên máy tính. Dữ liệu từ vựng được tổ chức theo chủ đề, mỗi chủ đề có nhiều màn chơi và người chơi nhập đáp án bằng tiếng Việt đầy đủ. Sản phẩm hướng tới việc tạo ra một môi trường chơi đơn giản, rõ ràng, có lưu tiến độ theo tài khoản cục bộ và có cơ chế gợi ý để hỗ trợ người chơi khi gặp từ khó.

Về mặt kỹ thuật, bài toán không chỉ dừng ở việc hiển thị một bảng ô chữ. Hệ thống cần tạo được bảng từ danh sách từ đầu vào, bảo đảm các từ giao nhau hợp lý, kiểm tra đáp án theo quy tắc tiếng Việt, cập nhật trạng thái khi người chơi đoán đúng và lưu lại kết quả sau mỗi màn. Các yêu cầu này làm cho đề tài có sự kết hợp giữa xử lý chuỗi, thuật toán sắp xếp từ trên lưới, thiết kế giao diện trò chơi và quản lý dữ liệu cục bộ.

Về mặt ứng dụng, sản phẩm có thể được xem như một công cụ giải trí kết hợp luyện tập từ vựng. Người chơi không chỉ nhớ mặt chữ mà còn phải đọc gợi ý, liên hệ nghĩa và nhập đúng đáp án. Vì vậy, ở mức nguyên mẫu chức năng, trò chơi có thể hỗ trợ hoạt động ôn tập từ theo chủ đề. Tuy nhiên, để kết luận rõ hơn về mức độ cải thiện học tập, sản phẩm cần được mở rộng dữ liệu, kiểm thử với nhóm người dùng đa dạng hơn và đánh giá bằng phương pháp đo lường phù hợp.

\section{Mục tiêu và phạm vi đề tài}
\label{section:1.2}
Mục tiêu chính của đồ án là thiết kế và xây dựng một nguyên mẫu trò chơi giải đố từ vựng dạng ô chữ trên nền tảng Godot. Ứng dụng cần cho phép người chơi chọn tài khoản, chọn chủ đề, chọn màn chơi, xem các gợi ý, nhập đáp án, sử dụng sao để mở gợi ý, nhận điểm khi trả lời đúng và lưu tiến độ hoàn thành theo từng màn. Bên cạnh đó, hệ thống cần có bộ sinh bảng ô chữ tự động từ danh sách từ đã chuẩn hóa để giảm thao tác tạo màn thủ công.

Phạm vi của đồ án tập trung vào chế độ chơi một người trên máy cục bộ. Dữ liệu từ vựng được nhúng trong mã nguồn theo các chủ đề có sẵn; hệ thống chưa hướng tới chế độ nhiều người chơi, đồng bộ dữ liệu qua mạng, cửa hàng nội dung hoặc công cụ biên tập màn chơi dành cho người dùng cuối. Đồ án cũng không đặt mục tiêu xây dựng một bộ sinh bảng ô chữ tối ưu tuyệt đối, mà ưu tiên giải pháp dễ hiểu, có thể kiểm soát và phù hợp với phạm vi nguyên mẫu.

Các chức năng được ưu tiên trong phạm vi đồ án gồm: quản lý tài khoản cục bộ, chọn chủ đề, chọn màn chơi, sinh bảng ô chữ, hiển thị gợi ý, nhập đáp án, dùng gợi ý bằng sao, tính điểm, tạo nhiệm vụ phụ, hiển thị kết quả và lưu tiến độ. Các chức năng chưa được đưa vào phạm vi gồm: đăng nhập trực tuyến, chia sẻ bảng chơi, thi đấu nhiều người, bảng xếp hạng trực tuyến, công cụ tạo chủ đề bằng giao diện và phát hành chính thức trên kho ứng dụng.

Đề tài cũng giới hạn ở việc đánh giá sản phẩm trên phương diện chức năng, thiết kế kỹ thuật và khả năng chơi được của nguyên mẫu. Báo cáo khẳng định sản phẩm có cơ chế hỗ trợ luyện tập từ vựng thông qua chu trình gợi ý, nhập đáp án và phản hồi, nhưng chưa thực hiện khảo sát người dùng quy mô lớn, chưa đo lường mức cải thiện học tập dài hạn và chưa so sánh định lượng với các trò chơi khác. Những nội dung này được xem là hướng phát triển sau khi sản phẩm hoàn thiện hơn.

\section{Định hướng giải pháp}
\label{section:1.3}
Đề tài lựa chọn Godot làm nền tảng phát triển vì Godot hỗ trợ xây dựng giao diện 2D, quản lý scene, tín hiệu và mã GDScript tương đối gọn cho các trò chơi độc lập \cite{godotDocs}. Về xử lý dữ liệu tiếng Việt, hệ thống chuẩn hóa từ nhập vào, tách từ thành các ký tự dùng để xếp bảng, loại bỏ khoảng trắng khi đặt từ trên lưới nhưng vẫn giữ dạng từ đầy đủ để hiển thị và kiểm tra đáp án.

Giải pháp được chia thành các thành phần chính. Bộ cung cấp màn chơi quản lý danh sách chủ đề, tạo các mục từ vựng và chia chúng thành các màn nhỏ. Bộ sinh bảng ô chữ nhận danh sách từ, đặt từ đầu tiên ở gần trung tâm bảng, sau đó lần lượt tìm vị trí giao nhau phù hợp cho các từ còn lại. Giao diện trò chơi hiển thị bảng ô chữ, danh sách gợi ý, ô nhập đáp án, trạng thái điểm, sao và các hộp thoại hoàn thành. Dữ liệu tiến độ được lưu cục bộ theo từng tài khoản để người chơi có thể quay lại tiếp tục.

Định hướng thiết kế của đề tài là ưu tiên tính rõ ràng và khả năng mở rộng vừa phải. Hệ thống sử dụng phương pháp heuristic có thể giải thích và điều chỉnh, phù hợp với phạm vi nguyên mẫu. Người chơi nhập toàn bộ đáp án bằng ô nhập văn bản để tận dụng bộ gõ tiếng Việt quen thuộc của hệ điều hành. Dữ liệu tiến độ được lưu bằng JSON cục bộ vì lượng dữ liệu nhỏ và không cần máy chủ.

\section{Bố cục đồ án}
\label{section:1.4}
Phần còn lại của báo cáo được tổ chức như sau. Chương 2 trình bày khảo sát hiện trạng, phân tích yêu cầu chức năng và yêu cầu phi chức năng của trò chơi giải đố từ vựng dạng ô chữ. Chương 3 giới thiệu nền tảng lý thuyết và các công nghệ sử dụng, bao gồm Godot, GDScript, xử lý chuỗi tiếng Việt và mô hình lưu dữ liệu cục bộ. Chương 4 trình bày phân tích, thiết kế và đánh giá hệ thống, bao gồm thiết kế kiến trúc, thiết kế giao diện, thiết kế lớp, xây dựng ứng dụng, kiểm thử và triển khai thử nghiệm. Chương 5 tập trung vào các giải pháp và đóng góp nổi bật của đồ án, đặc biệt là xử lý từ tiếng Việt, sinh bảng ô chữ và tổ chức tiến trình chơi. Chương 6 tổng kết kết quả đạt được, hạn chế còn tồn tại và các hướng phát triển tiếp theo.

\end{document}
